\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}

\input{commands.tex}

\hypersetup{
    colorlinks=true,% make the links colored
    linkcolor=blue
}

\usepackage{setspace}
\addbibresource{bibliography.bib}

\newcommand{\printingbibliography}{%

    \pagestyle{myheadings}
    \markright{}
    \sloppy
    \printbibliography[heading=bibintoc, % add to table of contents
                   title=Refer\^encias % Chapter name
                  ]
    \fussy%
}
\PassOptionsToPackage{table}{xcolor}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead[R]{\thepage}

\geometry{a4paper,top=30mm,bottom=20mm,left=30mm,right=20mm}

\titleformat*{\section}{\bfseries\large}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries\normalsize}

\title{ \textbf{\large Notas: Fun\c{c}\~ao} }
\author{Andr\'e V. Silva}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{Enunciado}

A trajetória de um salto de um golfinho nas proximidades de uma praia, do instante em que ele saiu da água ($t=0$) até o instante em que mergulhou ($t=T$), foi descrita por um observador através do seguinte modelo matemático:
\[
h(t)=4t - t\cdot 2^{0,2t},
\]
com $t$ em segundos, $h(t)$ em metros e $0\le t\le T$. O tempo, em segundos, em que o golfinho esteve fora da água durante este salto foi:

\begin{itemize}
    \item[a)] 1
    \item[b)] 2
    \item[c)] 4
    \item[d)] 8
    \item[e)] 10
\end{itemize}


{\color{blue}
\textbf{Resolução detalhada}

O golfinho está fora da água sempre que $h(t) > 0$. Sabemos que $h(0)=0$, portanto o instante inicial é $t=0$. Para descobrir quando ele volta a mergulhar, devemos encontrar o próximo instante $T>0$ tal que
\[
h(t)=4t - t\cdot 2^{0,2t}=0.
\]

Primeiro, fatoramos $t$:
\[
h(t)=t\left(4 - 2^{0,2t}\right).
\]

Igualando a zero:
\[
t\left(4 - 2^{0,2t}\right)=0.
\]

Daí, temos duas possibilidades:
\[
t=0 
\quad\text{ou}\quad 
4 - 2^{0,2t}=0.
\]

A segunda equação fornece o tempo de mergulho:
\[
4 = 2^{0,2t}.
\]

Como $4 = 2^2$, obtemos:
\[
2^{0,2t}=2^{2}.
\]

Igualando os expoentes:
\[
0,2t = 2.
\]

Resolvendo para $t$:
\[
t = \frac{2}{0,2} = 10.
\]

Portanto, o golfinho permaneceu fora da água durante:
\[
T = 10\ \text{segundos}.
\]

Logo, a alternativa correta é \textbf{(e) 10}.
}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{images/dolphin_jump_plot.png}
    \caption{fun\c{c}\~ao do 2 Grau para altura do saldo do golfinho}
    \label{fig:golfheight}
\end{figure}

\newpage

\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}


\textbf{Enunciado}

Resolver a inequação:
\[
\left(\frac13\right)^{x^{2}-3} \le \frac13.
\]

{\color{blue}
\textbf{Resolução}

Escrevemos o número do lado direito como potência da mesma base:
\[
\frac13 = \left(\frac13\right)^1.
\]

Como $0 < \frac13 < 1$, a função $a^x$ é decrescente.  
Assim,
\[
\left(\tfrac13\right)^{A} \le \left(\tfrac13\right)^{B}
\quad\Longleftrightarrow\quad
A \ge B.
\]

Aplicando à inequação:
\[
x^{2} - 3 \ge 1.
\]

Logo:
\[
x^{2} \ge 4.
\]

Portanto:
\[
x \le -2 \quad\text{ou}\quad x \ge 2.
\]

A solução é:
\[
\boxed{x \le -2 \;\; \text{ou} \;\; x \ge 2}.
\]
}

\bigskip

\textbf{Gráfico da função } $\displaystyle \left(\frac13\right)^{x^{2}-3}$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=12cm,
    height=7cm,
    axis lines=middle,
    xlabel=$x$,
    ylabel={$y$},
    grid=both,
    xmin=-5, xmax=5,
    ymin=0, ymax=1.2,
    samples=300,
    legend style={draw=none, at={(0.98,0.98)}, anchor=north east}
]

% função f(x)
\addplot[thick, blue] {(1/3)^(x^2 - 3)};
\addlegendentry{$\left(\frac13\right)^{x^2-3}$}

% linha y=1/3
\addplot[thick, dashed, red] {1/3};
\addlegendentry{$y=\frac13$}

% marcas nas soluções
\addplot[mark=*] coordinates {(-2,{1/3})};
\addplot[mark=*] coordinates {(2,{1/3})};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

--------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\textbf{Gráfico da função } $y = \log_{4}(x)$
\end{center}

\begin{tikzpicture}[scale=3]

    % Axes
    \draw[->] (-0.1,0) -- (1.3,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.3) -- (0,0.4) node[above] {$y$};

    % Logarithm curve (base 4)
    \draw[red, thick, domain=0.1:1.3, samples=200]
        plot (\x,{ln(\x)/ln(4)});

    % Dashed helper lines
    \draw[dashed] (0.25,0) -- (0.25,-1);
    \draw[dashed] (0,-1) -- (0.25,-1);

    % Labels
    \node[below] at (0.25,0.2) {$0.25$};
    \node[below] at (1,0) {$1$};
    \node[left]  at (0,-1) {$-1$};

\end{tikzpicture}

\[
\text{Sabemos que o gráfico representa a função } y = \log_b(x).
\]

Observe que o ponto destacado na figura é
\[
(0{,}25,\,-1).
\]

Isso significa que
\[
\log_b(0{,}25) = -1.
\]

Usando a definição de logaritmo:
\[
\log_b(0{,}25) = -1 
\quad \Longleftrightarrow \quad
b^{-1} = 0{,}25.
\]

Mas
\[
0{,}25 = \frac{1}{4}.
\]

Logo,
\[
b^{-1} = \frac{1}{4}
\quad \Longleftrightarrow \quad
b = 4.
\]

\[
\boxed{b = 4}
\]

\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}


\begin{center}
    \Large \textbf{Resoluções -- Questões de Funções Quadráticas}
\end{center}

\bigskip

\section*{Questão 2}
Seja \(f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\) tal que
\[
f(x)=x^{2}-18x+65.
\]

\medskip

{\color{blue}\textbf{(a) Resolva a inequação } \(f(x)\le 0\).}

\medskip

\begin{itemize}
    \item Primeiro encontramos as raízes da equação quadrática \(f(x)=0\):
    \[
    x^{2}-18x+65=0.
    \]
    Calcule o discriminante:
    \[
    \Delta=b^{2}-4ac = (-18)^{2}-4\cdot 1\cdot 65 = 324 - 260 = 64.
    \]
    \item Raízes:
    \[
    x=\frac{18\pm\sqrt{64}}{2}=\frac{18\pm 8}{2}.
    \]
    Assim
    \[
    x_1=\frac{18-8}{2}=5,\qquad x_2=\frac{18+8}{2}=13.
    \]
    \item Como o coeficiente \(a=1>0\), a parábola abre para cima; portanto \(f(x)\le 0\) entre as raízes:
    \[
    \boxed{\,5 \le x \le 13\,.}
    \]
\end{itemize}

\vspace{8pt}

{\color{blue}\textbf{(b) Determine a ordenada do vértice } \((y_V)\) diretamente pela fórmula.}

\medskip

Para um polinômio quadrático \(ax^{2}+bx+c\), a ordenada do vértice pode ser calculada por
\[
y_V = f\!\left(-\frac{b}{2a}\right).
\]
Aqui \(a=1\) e \(b=-18\), então a abscissa do vértice é
\[
x_V = -\frac{b}{2a} = -\frac{-18}{2\cdot 1} = \frac{18}{2}=9.
\]
Calcule \(y_V=f(9)\):
\[
y_V = 9^{2}-18\cdot 9 + 65 = 81 - 162 + 65 = -16.
\]
Logo,
\[
\boxed{\,y_V = -16\,.}
\]

\vspace{8pt}

{\color{blue}\textbf{(c) Confirme o resultado determinando primeiro } \(x_V\) e depois impondo que \(y_V\) seja imagem de \(x_V\) por \(f\).}

\medskip

\begin{itemize}
    \item Já calculamos \(x_V=9\).
    \item Agora avaliamos \(f(9)\) (repetindo o cálculo da forma indicada):
    \[
    f(9)=9^{2}-18\cdot 9 +65 = 81 -162 +65 = -16.
    \]
    \item Assim confirma-se que a ordenada do vértice é \(y_V=-16\), exatamente como em (b).
\end{itemize}

\bigskip
\hrule
\bigskip

\section*{Questão 3}
Uma função quadrática \(f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\) tem seu gráfico passando pelos pontos \((-3,0)\), \((11,0)\) e \((1,-80)\).

\medskip

{\color{blue}\textbf{(a) Determine essa função, em forma fatorada.}}


\medskip

\begin{itemize}
    \item Como a função anula em \(x=-3\) e \(x=11\), a forma fatorada é
    \[
    f(x) = k(x+3)(x-11),
    \]
    em que \(k\) é uma constante multiplicativa a determinar.
    \item Use o ponto \((1,-80)\) para achar \(k\):
    \[
    -80 = f(1) = k(1+3)(1-11) = k\cdot 4\cdot(-10) = k\cdot(-40).
    \]
    \item Logo \(k = \dfrac{-80}{-40} = 2\).
    \item Portanto a função é
    \[
    \boxed{\,f(x)=2(x+3)(x-11)\,}
    \]
    que, desenvolvida, é
    \[
    f(x)=2\bigl(x^{2}-8x-33\bigr)=2x^{2}-16x-66.
    \]
\end{itemize}

\vspace{8pt}


{\color{blue}\textbf{(b) Essa função tem valor máximo ou mínimo para seu conjunto imagem? Justifique e determine-o.}}


\medskip

\begin{itemize}
    \item O coeficiente quadrático é \(a=2>0\), portanto a parábola abre para cima e a função possui \emph{valor mínimo} (não máximo).
    \item A abscissa do vértice é
    \[
    x_V = -\frac{b}{2a} = -\frac{-16}{2\cdot 2} = \frac{16}{4}=4.
    \]
    \item A ordenada do vértice (valor mínimo) é
    \[
    y_V = f(4) = 2(4+3)(4-11) = 2\cdot 7\cdot(-7) = 2\cdot(-49) = -98.
    \]
    (Ou usando a forma desenvolvida: \(f(4)=2\cdot 16 -16\cdot 4 -66 =32 -64 -66 = -98\).)
    \item Portanto o valor mínimo é \(\boxed{\,y_{\min}=-98\,}\) atingido em \(x=4\).
\end{itemize}

\bigskip

\hrule

\bigskip
\noindent\textbf{Resumo das respostas:}
\begin{itemize}
    \item Questão 2: (a) \(5\le x\le 13\). (b) \(y_V=-16\). (c) Confirmação mostrando \(x_V=9\) e \(f(9)=-16\).
    \item Questão 3: (a) \(f(x)=2(x+3)(x-11)\). (b) Valor mínimo \(y_{\min}=-98\) em \(x=4\).
\end{itemize}


\section*{Questão 1}

\subsection*{a) \(\sqrt{21 - x} = 9 + x\)}



Primeiro, observamos o domínio:
\[
21 - x \ge 0 \quad \Longrightarrow \quad x \le 21.
\]
Além disso, o lado direito deve ser não negativo:
\[
9 + x \ge 0 \quad \Longrightarrow \quad x \ge -9.
\]
Logo, o domínio é:
\[
-9 \le x \le 21.
\]

Elevamos ambos os lados ao quadrado:
\[
21 - x = (9 + x)^2.
\]
Desenvolvendo:
\[
21 - x = 81 + 18x + x^2.
\]
Trazendo tudo para o mesmo lado:
\[
0 = x^2 + 19x + 60.
\]

Fatorando:
\[
x^2 + 19x + 60 = (x+4)(x+15).
\]

Assim:
\[
x = -4 \quad \text{ou} \quad x = -15.
\]

Agora testamos no domínio:

\(x=-4\):  
\(\sqrt{21-(-4)} = \sqrt{25}=5\) e \(9+(-4)=5\) 

\(x=-15\):  
\(\sqrt{21-(-15)}=\sqrt{36}=6\) mas \(9+(-15)=-6\) (negativo $\Rightarrow$ impossível)

Portanto, a solução é:
\[
\boxed{\{-4\}}.
\]

\bigskip


\subsection*{b) \(\sqrt{5x + 1} = \sqrt{4x - 3} + 1\)}


Domínios:
\[
5x + 1 \ge 0 \Rightarrow x \ge -\tfrac{1}{5},
\]
\[
4x - 3 \ge 0 \Rightarrow x \ge \tfrac{3}{4}.
\]
Portanto, o domínio é:
\[
x \ge \frac{3}{4}.
\]

Isolamos uma das raízes:
\[
\sqrt{5x + 1} - 1 = \sqrt{4x - 3}.
\]

Elevamos ao quadrado:
\[
(\sqrt{5x+1} - 1)^2 = 4x - 3.
\]

Desenvolvendo:
\[
(5x+1) - 2\sqrt{5x+1} + 1 = 4x - 3.
\]

Simplificando:
\[
5x + 2 - 2\sqrt{5x+1} = 4x - 3.
\]

\[
x + 5 = 2\sqrt{5x+1}.
\]

Elevando novamente ao quadrado:
\[
(x+5)^2 = 4(5x+1).
\]

Expansão:
\[
x^2 + 10x + 25 = 20x + 4.
\]

Reorganizando:
\[
x^2 - 10x + 21 = 0.
\]

Fatorando:
\[
x^2 - 10x + 21 = (x-3)(x-7).
\]

Logo:
\[
x = 3 \quad \text{ou} \quad x = 7.
\]

Ambos satisfazem o domínio \(x \ge \tfrac{3}{4}\).  
Testando:

- \(x=3\):  
LHS: \(\sqrt{5\cdot 3+1}=\sqrt{16}=4\)  
RHS: \(\sqrt{12-3}+1=3+1=4\) 

- \(x=7\):  
LHS: \(\sqrt{36}=6\)  
RHS: \(\sqrt{28-3}+1=5+1=6\)

Portanto:
\[
\boxed{\{3, 7\}}.
\]


\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}


\begin{flushleft}
\textbf{\Large Enunciado:}\\[0.3cm]
Sejam as funções \(f\) e \(g\) de \(\mathbb{R}\) em \(\mathbb{R}\), definidas por
\[
f(x)=x^{2}-4x+10 \qquad\text{e}\qquad g(x)=-5x+20.
\]
Calcule o valor de
\[
\frac{(f(4))^{2}-g\big(f(4)\big)}{\,f(0)-g\big(f(0)\big)\,}.
\]

\vspace{0.6cm}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\textbf{\Large Resolução:}\\[0.2cm]

Primeiro calculamos \(f(4)\) e \(f(0)\).

\[
f(4)=4^{2}-4\cdot 4+10=16-16+10=10.
\]

\[
f(0)=0^{2}-4\cdot 0+10=10.
\]

Agora calculamos \(g\big(f(4)\big)\) e \(g\big(f(0)\big)\). Note que \(f(4)=f(0)=10\), então ambos os valores de \(g\) serão iguais:

\[
g\big(f(4)\big)=g(10)=-5\cdot 10+20=-50+20=-30,
\]

\[
g\big(f(0)\big)=g(10)=-30.
\]

Substituímos estes resultados na expressão pedida:

\[
\frac{(f(4))^{2}-g\big(f(4)\big)}{\,f(0)-g\big(f(0)\big)\,}
=\frac{10^{2}-(-30)}{10-(-30)}
=\frac{100+30}{10+30}
=\frac{130}{40}.
\]

Simplificando a fração:

\[
\frac{130}{40}=\frac{13}{4}=3{,}25.
\]

\vspace{0.4cm}

\textcolor{red}{\textbf{Solução:}}\\

O valor da expressão é \(\boxed{\dfrac{13}{4}}\) (ou \(3{,}25\)).

\end{flushleft}


\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\begin{flushleft}
\textbf{\Large Questão 53}\\[0.3cm]
Sejam \(f(x)=4^{x}\) e \(g(x)=1{,}5x\). Então a função composta \(f\circ g\) tem lei:

\[
(f\circ g)(x)=f\big(g(x)\big).
\]

\end{flushleft}


\begin{flushleft}
Calculamos:
\[
g(x)=1{,}5x=\frac{3}{2}x.
\]
Logo
\[
(f\circ g)(x)=f\!\left(\frac{3}{2}x\right)=4^{\frac{3}{2}x}.
\]
Reescrevendo a potência:
\[
4^{\frac{3}{2}x}=\big(4^{\frac{3}{2}}\big)^{x}.
\]
Agora calculamos \(4^{3/2}\):
\[
4^{\frac{3}{2}}=\big(4^{1/2}\big)^3=(\sqrt{4})^3=2^3=8.
\]
Portanto
\[
(f\circ g)(x)=8^{x}.
\]

\textbf{Resposta:} alternativa \(\mathbf{(e)}\), \(\;f\circ g(x)=8^{x}.\)

\vspace{0.8cm}


\textbf{\Large Questão 54}\\[0.3cm]
Considere as funções \(g(x)=4x+5\) e \(h(x)=3x-2\), definidas em \(\mathbb{R}\). Um estudante que resolve corretamente a equação
\[
g\big(h(x)\big)+h\big(g(x)\big)=g\big(h(2)\big)-h\big(g(0)\big)
\]
encontra para \(x\) que satisfaz a equação acima.


\bigskip

Primeiro calculemos \(g(h(x))\) e \(h(g(x))\).

\[
h(x)=3x-2 \quad\Rightarrow\quad g\big(h(x)\big)=g(3x-2)=4(3x-2)+5=12x-8+5=12x-3.
\]

\[
g(x)=4x+5 \quad\Rightarrow\quad h\big(g(x)\big)=h(4x+5)=3(4x+5)-2=12x+15-2=12x+13.
\]

Somando:
\[
g\big(h(x)\big)+h\big(g(x)\big)=(12x-3)+(12x+13)=24x+10.
\]

Agora o lado direito da equação:

\[
h(2)=3\cdot 2-2=6-2=4 \quad\Rightarrow\quad g(h(2))=g(4)=4\cdot 4+5=16+5=21.
\]

\[
g(0)=4\cdot 0+5=5 \quad\Rightarrow\quad h(g(0))=h(5)=3\cdot 5-2=15-2=13.
\]

Logo
\[
g(h(2))-h(g(0))=21-13=8.
\]

Igualando os dois lados:
\[
24x+10=8 \quad\Rightarrow\quad 24x=8-10=-2 \quad\Rightarrow\quad x=\frac{-2}{24}=-\frac{1}{12}.
\]

\textbf{Resposta:} alternativa \(\mathbf{(c)}\), \(\;x=-\dfrac{1}{12}.\)

\bigskip

\end{flushleft}


\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\begin{flushleft}
\textbf{\textcolor{blue}{\Large Quest\~ao - 55}}\\
\noindent

\subsection*{Enunciado}
Seja a função \(f\) definida por
\[
f(x)=\begin{cases}
2x-7, & \text{se } x\le 5,\\[4pt]
18-3x, & \text{se } x>5.
\end{cases}
\]
O valor de
\[
f\big(f(6)\big)-f\big(f(0)\big)
\]
é igual a:

\begin{itemize}
\item[(A)] $26$
\item[(B)] $39$
\item[(C)] $-13$
\item[(D)] $-28$
\item[(E)] $14$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\textcolor{red}{\textbf{Solução:}}\\

Calculamos passo a passo.

1. Primeiro \(f(6)\). Como \(6>5\), usamos a segunda regra:
\[
f(6)=18-3\cdot 6=18-18=0.
\]

2. Então \(f\big(f(6)\big)=f(0)\). Para \(0\) aplicamos a primeira regra (\(0\le 5\)):
\[
f(0)=2\cdot 0-7=-7.
\]
Logo \(f\big(f(6)\big)=-7\).

3. Agora \(f(0)\) já calculado é \(-7\). Precisamos de \(f\big(f(0)\big)=f(-7)\). Como \(-7\le 5\), usamos a primeira regra:
\[
f(-7)=2\cdot(-7)-7=-14-7=-21.
\]

4. Finalmente:
\[
f\big(f(6)\big)-f\big(f(0)\big)=(-7)-(-21)=-7+21=14.
\]

\medskip

A resposta correta é alternativa \colorbox{green!50}{\textbf{(E) 14}}.

\end{flushleft}

\vspace{1cm}


\begin{flushleft}
\textbf{\textcolor{blue}{\Large Quest\~ao - 56}}\\
\noindent

\subsection*{Enunciado}
Seja \(f(x)=2x-3\) e \(g\big(f(x)\big)=f\!\left(\dfrac{x}{2}+1\right)\). Então \(g(5)\) é igual a:

\begin{itemize}
\item[(A)] $2$
\item[(B)] $3$
\item[(C)] $4$
\item[(D)] $5$
\item[(E)] $6$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\textcolor{red}{\textbf{Solução:}}\\

Queremos determinar a função \(g\) (pelo menos em termos gerais) e avaliar \(g(5)\).

1. Escrevemos a igualdade dada:
\[
g\big(f(x)\big)=f\!\left(\frac{x}{2}+1\right).
\]

2. Como \(f(x)=2x-3\), temos \(f(x)\) representando o argumento de \(g\). Seja \(u=f(x)=2x-3\). Podemos expressar \(x\) em função de \(u\):
\[
u=2x-3 \quad\Rightarrow\quad x=\frac{u+3}{2}.
\]

3. Agora escrevemos o membro direito usando \(x=\dfrac{u+3}{2}\):
\[
f\!\left(\frac{x}{2}+1\right)
=2\!\left(\frac{x}{2}+1\right)-3
= x+2-3
= x-1.
\]
Substituindo \(x=\dfrac{u+3}{2}\):
\[
x-1=\frac{u+3}{2}-1=\frac{u+3-2}{2}=\frac{u+1}{2}.
\]

4. Portanto, para todo \(u\) da forma \(u=f(x)\) vale
\[
g(u)=\frac{u+1}{2}.
\]
Isso define \(g\) como a função afim \(g(t)=\dfrac{t+1}{2}\) (válida para os valores atingidos por \(f\), e que é a extensão natural para todo \(t\)).

5. Assim
\[
g(5)=\frac{5+1}{2}=\frac{6}{2}=3.
\]

\medskip

A resposta correta é alternativa \colorbox{green!50}{\textbf{(B) 3}}.

\end{flushleft}


\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\subsection*{Enunciado}

Sejam \( f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} \) e \( g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} \) tais que
\[
g(x)=\pi \cdot f(2x).
\]
Então o gráfico de \(g(x)\) pode ser obtido a partir do gráfico de \(f(x)\) através de:

\begin{itemize}
\item[(a)] uma dilatação horizontal e uma dilatação vertical.
\item[(b)] uma dilatação horizontal e uma compressão vertical.
\item[(c)] uma compressão horizontal e uma dilatação vertical.
\item[(d)] uma compressão horizontal e uma compressão vertical.
\item[(e)] uma dilatação horizontal e uma translação vertical.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}


\textcolor{red}{\textbf{Solução:}}\\

Analisemos separadamente as transformações aplicadas à função \(f(x)\).

\medskip

\textbf{1. Transformação horizontal}

A expressão
\[
f(2x)
\]
é da forma \(f(kx)\) com \(k=2\). Para \(k>1\), ocorre uma \textbf{compressão horizontal} pelo fator \(k\), pois a função passa a variar mais rapidamente.

Logo,
\[
f(2x) \quad \Rightarrow \quad \text{compressão horizontal por fator }2.
\]

\medskip

\textbf{2. Transformação vertical}

A expressão
\[
\pi \cdot f(2x)
\]
multiplica a função por um fator \(\pi\), e como \(\pi > 1\), ocorre uma \textbf{dilatação vertical}.

\[
\pi \cdot f(x) \quad \Rightarrow \quad \text{dilatação vertical}.
\]

\medskip

\textbf{Conclusão}

O gráfico de \(g(x)\) é obtido do gráfico de \(f(x)\) aplicando:

\[
\text{compressão horizontal} \quad \text{e} \quad \text{dilatação vertical}.
\]

\medskip

A resposta correta é a alternativa \colorbox{green!50}{\textbf{(c)}}.


\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\begin{flushleft}
\subsection*{Enunciado}

O gr\'afico da fun\c{c}\~ao \( f(x) \), definida para todo n\'umero real, est\'a representado abaixo:

\[
\text{(gráfico em V, com vértice na origem)}
\]

O gr\'afico que melhor representa a fun\c{c}\~ao
\[
g(x)=f(x-1)+2
\]
é:

\vspace{0.5cm}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\textcolor{red}{\textbf{Solu\c{c}\~ao:}}\\

A fun\c{c}\~ao original \(f(x)\) possui um formato em ``V'' com v\'ertice em \((0,0)\).

Queremos determinar o efeito das transforma\c{c}\~oes presentes em:

\[
g(x)=f(x-1)+2.
\]

\medskip

\textbf{1. Transla\c{c}\~ao horizontal}

A express\~ao \(f(x-1)\) desloca o gr\'afico de \(f\) para a \textbf{direita} de 1 unidade.

Assim, o v\'ertice do ``V'', que antes estava em \((0,0)\), passa para:

\[
(1,0).
\]

\medskip

\textbf{2. Transla\c{c}\~ao vertical}

A soma de 2 unidades:

\[
f(x-1)+2
\]

desloca o gr\'afico \textbf{para cima} de 2 unidades.

Logo, o v\'ertice, que estava em \((1,0)\), passa para:

\[
(1,2).
\]

\medskip

\textbf{Conclus\~ao}

O gr\'afico de \(g(x)\) é o mesmo ``V'' original, mas agora com v\'ertice no ponto \((1,2)\).  
A figura que mostra exatamente esse deslocamento é a \textbf{alternativa (b)}.

\medskip

A resposta correta é a alternativa \colorbox{green!50}{\textbf{(b)}}.

\end{flushleft}


\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\[
\text{Dada } f(x) = \frac{2x+1}{x-2}, \quad \text{calcule } g(x) = f(f(x))
\]

\[
g(x) = f\left(\frac{2x+1}{x-2}\right)
\]


Substituindo na função:

\[
g(x) = \frac{2\left(\frac{2x+1}{x-2}\right)+1}{\left(\frac{2x+1}{x-2}\right)-2}
\]

Agora simplificando o numerador:

\[
2\left(\frac{2x+1}{x-2}\right)+1
= \frac{4x+2}{x-2} + \frac{x-2}{x-2}
= \frac{4x+2 + x - 2}{x-2}
= \frac{5x}{x-2}
\]

Simplificando o denominador:

\[
\frac{2x+1}{x-2} - 2
= \frac{2x+1}{x-2} - \frac{2(x-2)}{x-2}
= \frac{2x+1 - 2x + 4}{x-2}
= \frac{5}{x-2}
\]

Dividindo as frações:

\[
g(x)=\frac{\frac{5x}{x-2}}{\frac{5}{x-2}}
\]

\[
g(x)=\frac{5x}{x-2} \cdot \frac{x-2}{5}
\]

\[
g(x)=x
\]

\[
\boxed{g(x)=x}
\]



\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\[
p(x) = \frac{1}{x - 2}
\]

\textbf{Domínio:}
\[
D(p) = \mathbb{R} \setminus \{2\}
\]


\textbf{Assíntota vertical:}

O denominador se anula em \(x = 2\), logo:

\[
x = 2 \quad \text{é uma assíntota vertical.}
\]

\textbf{Assíntota horizontal:}

\[
\lim_{x \to \pm\infty} \frac{1}{x - 2} = 0
\]

Portanto:

\[
y = 0 \quad \text{é uma assíntota horizontal.}
\]

\textbf{Comportamento da função:}

\[
\lim_{x \to 2^+} \frac{1}{x - 2} = +\infty
\]

\[
\lim_{x \to 2^-} \frac{1}{x - 2} = -\infty
\]

Para valores grandes de \(x\):

\[
\lim_{x \to +\infty} p(x) = 0^+,
\quad
\lim_{x \to -\infty} p(x) = 0^-.
\]

\textbf{Interseção com os eixos:}

Eixo \(x\):
\[
\frac{1}{x-2} = 0 \Rightarrow \text{não existe solução.}
\]

Eixo \(y\):
\[
p(0) = \frac{1}{-2} = -\frac{1}{2}.
\]

\textbf{Conclusão:}

O gráfico é uma hipérbole obtida por uma translação da função
\[
f(x) = \frac{1}{x}
\]
2 unidades para a direita, possuindo:

\begin{itemize}
  \item Assíntota vertical em \(x = 2\);
  \item Assíntota horizontal em \(y = 0\);
  \item Ponto notável em \((0, -\frac{1}{2})\).
\end{itemize}



\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\[
g(x) = \frac{3x-1}{x}
\]

Separando os termos:

\[
g(x) = \frac{3x}{x} - \frac{1}{x}
\]

\[
g(x) = 3 - \frac{1}{x}
\]

\textbf{Domínio:}

\[
D(g) = \mathbb{R} \setminus \{0\}
\]



\textbf{Assíntota vertical:}

\[
x = 0
\]

\textbf{Assíntota horizontal:}

\[
\lim_{x \to \pm\infty} g(x) = 3
\Rightarrow y = 3
\]

\textbf{Interceptos:}

Eixo \(x\):

\[
3x - 1 = 0
\Rightarrow x = \frac{1}{3}
\]

Eixo \(y\): não existe (pois \(x=0\) não pertence ao domínio).

\textbf{Conclusão:}

O gráfico de \(g(x)\) é uma hipérbole obtida por transformação da função:

\[
f(x) = \frac{1}{x}
\]

Refletida no eixo \(x\) e transladada 3 unidades para cima.

% graphic: here
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = middle,
    xlabel = {$x$},
    ylabel = {$y$},
    xmin = -4, xmax = 4,
    ymin = -2, ymax = 6,
    samples = 200,
    domain = -4:-0.1,
    domain y = 0.1:4,
    grid = both,
    width=10cm,
    height=8cm,
    legend pos=north east
]

% Função
\addplot[blue, thick] {3 - 1/x};
\addlegendentry{$g(x)=3-\frac{1}{x}$}

% Assíntota vertical x=0
\addplot[dashed, red] coordinates {(0,-2) (0,6)};
\addlegendentry{$x = 0$}

% Assíntota horizontal y=3
\addplot[dashed, green] coordinates {(-4,3) (4,3)};
\addlegendentry{$y = 3$}

% Interseção com eixo x
\addplot[only marks, mark=*] coordinates {(0.3333,0)};
\node[above] at (axis cs:0.3333,0) {$\left(\frac13,0\right)$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}



\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

\[
h(x) = \frac{x}{x+1}
\]

Escrevendo como soma:

\[
h(x) = \frac{x+1 - 1}{x+1}
\]

\[
h(x) = 1 - \frac{1}{x+1}
\]

\textbf{Domínio:}

\[
D(h) = \mathbb{R} \setminus \{-1\}
\]


\textbf{Assíntota vertical:}

\[
x = -1
\]

\textbf{Assíntota horizontal:}

\[
\lim_{x \to \pm\infty} h(x) = 1
\Rightarrow y = 1
\]

\textbf{Interceptos:}

Eixo \(x\):

\[
h(x) = 0
\Rightarrow x = 0
\]

Logo, o ponto é:
\[
(0,0)
\]

Eixo \(y\):

\[
h(0) = 0
\]

\textbf{Conclusão:}

O gráfico de \(h(x)\) é uma hipérbole obtida por translação da função:

\[
f(x) = \frac{1}{x}
\]

1 unidade para a esquerda e reflexão no eixo \(x\).


% graphic: here
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = middle,
    xlabel = {$x$},
    ylabel = {$y$},
    xmin = -5, xmax = 4,
    ymin = -4, ymax = 4,
    samples = 200,
    domain = -5:-1.1,
    domain y = -0.9:4,
    grid = both,
    width=10cm,
    height=8cm,
    legend pos=north east
]

% Função
\addplot[blue, thick] {1 - 1/(x+1)};
\addlegendentry{$h(x)=1-\frac{1}{x+1}$}

% Assíntota vertical x=-1
\addplot[dashed, red] coordinates {(-1,-4) (-1,4)};
\addlegendentry{$x = -1$}

% Assíntota horizontal y=1
\addplot[dashed, green] coordinates {(-5,1) (4,1)};
\addlegendentry{$y = 1$}

% Ponto (0,0)
\addplot[only marks, mark=*] coordinates {(0,0)};
\node[below right] at (axis cs:0,0) {$(0,0)$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}

\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}


\end{document}
